Tổng quan bệnh giang mai
Bệnh giang mai là một trong số các căn bệnh xã hội vô cùng nguy hiểm, không chỉ gây ảnh hưởng đến cuộc sống sinh hoạt, sức khỏe và tâm lý người bệnh mà giang mai thậm chí còn có thể khiến người bệnh tử vong. Vì vậy, việc tìm hiểu thông tin về bệnh giang mai sẽ giúp bạn tự bảo vệ bản thân tốt hơn cũng như có được đời sống tình dục lành mạnh, chung thủy. Hãy cùng tìm hiểu thông tin về bệnh giang mai trong bài viết này nhé!

Bệnh giang mai là gì?
Bệnh giang mai thuộc nhóm bệnh xã hộivới tốc độ lây lan nhanh chóng, hình thành do sự tấn công củaxoắn khuẩn Treponema Pallidum[1] – một loại virus có cấu trúc ở dạng xoắn gây ra. Đặc trưng của loại virus này chính là khả năng tấn công, xâm nhập vào nhiều vị trí quan trọng trên cơ thể người từ đó gây ảnh hưởng nghiêm trọng đến sức khỏe con người.

Quan hệ tình dục không an toàn là nguyên nhân chủ yếu lây truyền bệnh bao gồm cả quan hệ qua âm đạo, qua đường hậu môn hay qua đường miệng. Điều này lý giải vì sao những người trong độ tuổi sinh sản, có quan hệ tình dục nhất là những người có đời sống tình dục phức tạp có nguy cơ mắc và lây nhiễm bệnh cao nhất. Tuy nhiên, một số trường hợp bệnh giang mai có thể truyền từ người này sang người khác do tiếp xúc trực tiếp với người bệnh.

Các triệu chứng bệnh giang maithường phát triển khá âm thầm nên hầu hết các trường hợp người bệnh lây nhiễm bệnh cho người khác mà không hề hay biết, và đến khi bệnh chuyển nặng, biểu hiện bệnh rõ rệt, sức khỏe suy yếu nghiêm trọng thì mới phát hiện và bắt tay vào việc khám chữa. Lúc này, việc điều trị bệnh là vô cùng khó khăn, tốn kém thời gian, công sức, tiền bạc nhưng hiệu quả chữa trị không cao. Vì vậy, việc phát hiện và điều trị bệnh ở giai đoạn sớm là vô cùng cần thiết.

Nguyên nhân gây bệnh giang mai do đâu?
Quan hệ tình dục không an toàn
Do tiếp xúc gián tiếp với vi khuẩn gây bệnh
Lây nhiễm qua đường máu
Qua các vết thương hở
Lây bệnh từ mẹ sang thai nhi
Deployment instructions
Triệu chứng bệnh giang mai
Bệnh giang mai phát triển qua 4 giai đoạnvới sự gia tăng về triệu chứng, thời gian ủ bệnh và tất nhiên mức độ nguy hiểm của bệnh càng tăng lên.

Giai đoạn 1
Sau khi bị xoắn khuẩn giang mai tấn công, người bệnh trải qua từ 10 – 90 ngày ủ bệnh, thời gian cụ thể tùy thuộc vào thể trạng từng người. Sau thời gian này, người bệnh bắt đầu xuất hiện các triệu chứng đầu tiên, ban đầu là các vết loét có hình tròn hoặc bầu dục, có màu đỏ, nhẵn và không gây ngứa ngáy còn được biết đến với tên gọi là các săng giang mai.

Tùy vào tính chất giới, mà biểu hiện săng giang mai ở nam ở nữ sẽ khác nhau. Trong đó:

Săng giang mai ở nam giới: Thường xuất hiện ở lỗ sáo, quy đầu, bìu, bên trong khoang miệng, môi, rãnh quy đầu hoặc bên trong lỗ hậu môn (ở người có quan hệ đồng tính),..

Săng giang mai ở nữ giới: Phát triển âm thầm, kín đáo, khó nhận biết hơn so với nam giới, thường xuất hiện đầu tiên ở các bộ phận như: cổ tử cung, âm đạo, môi lớn, môi bé, miệng, lưỡi,…

Các dấu hiệu trên chỉ kéo dài trong khoảng 2 – 6 tuần rồi tự biến mất khiến nhiều người bệnh chủ quan, lầm tưởng bệnh đã tự khỏi mà không hề hay biết bệnh đã chuyển nặng hơn và đang chuyển sang giai đoạn 2.

Giai đoạn 2
Giai đoạn 1 kết thúc được 4 – 10 tuần thì chuyển sang giai đoạn 2 với các biểu hiện bệnh như xuất hiện các nốt ban màu hồng, mọc đối xứng nhau ở nhiều vị trí trên cơ thể nhưng thường tập trung nhiều ở vùng lưng, mạn sườn, tứ chi, lòng bàn tay, bàn chân. Các nốt ban này không gây đau ngứa, khi ấn mạnh sẽ tự động biến mất.

Tùy thuộc vào cơ địa, mà cũng có một số trường hợp người bệnh xuất hiện các mảng sần hay vết bỏng viêm loét trên bề mặt da. Các nốt này bên trong có dịch và nước, dễ vỡ khi chạm, nếu lỡ chạm vào dịch tiết này bạn cũng có nguy cơ cao bị lây nhiễm bệnh.

Ngoài ra, người bệnh còn xuất hiện một số dấu hiệu đi kèm khác như đau đầu, mệt mỏi, đau họng, sốt,…

Cũng giống như giai đoạn 1,các biểu hiện bệnh giang mai ở giai đoạn 2cũng có khả năng tự biến mất sau khi kéo dài khoảng 2 – 6 tuần mà không cần điều trị.

Giai đoạn 3
Đây là giai đoạn tiềm ẩn bởi trong thời gian này người bệnh sẽ không xuất hiện dấu hiệu bệnh đặc trưng mà sẽ phát triển âm thầm khiến người bệnh lầm tưởng mình không mắc bệnh hoặc đã tự khỏi. Trong khi đó, các xoắn khuẩn giang mai đã xâm nhập vào máu và bắt đầu có khả năng lây nhiễm qua truyền máu hay khi dùng chung bơm kim tiêm với người khác.

Để xác định mình có mắc bệnh hay không, bạn cần đến các cơ sở y tếtiến hành xét nghiệm máuđể có được kết quả chính xác. Nếu không được điều trị kịp thời và đúng cách, bệnh giang mai sẽ chuyển sang giai đoạn cuối – giai đoạn vô cùng nguy hiểm có thể khiến người bệnh tử vong.

Giai đoạn cuối
Đây là giai đoạn cuối cùng và cũng là giai đoạn nguy hiểm nhất của bệnh giang mai. Nó thường xảy ra sau 3 – 15 năm kể từ thời điểm bị xoắn khuẩn giang mai tấn công. Một số trường hợp, vài chục năm sau bệnh giang mai mới chuyển sang giai đoạn cuối. Khác với giai đoạn 3, bệnh nhân giang mai ở giai đoạn cuối không có khả năng lây nhiễm bệnh cho người khác.

Ở giai đoạn này, vi khuẩn giang mai đã ăn sâu vào một số tổ chức khu trú trong cơ thể con người và gây ra nhiều biến chứng nguy hiểm:

Củ giang mai: Là những tổn thương gồ lên cao hơn hẳn so với bề mặt da, củ giang mai có màu đỏ,thường tập trung thành từng đám theo một hình dạng nhất định thường là hình cung, hình nhẫn và chia ranh giới rõ ràng với các vùng da bình thường xung quanh. Củ giang mai có thể dẫn để hoại tử, loét sâu trên da, không thể tự lành.

Gôm giang mai: Là những u sùi ăn sâu vào các tổ chức da, cơ, xương. Ban đầu, gôm rất cứng sau đó mềm dần rồi loét ra chảy mú sánh, đặc, có lẫn với máu. Khi gặp phải tình trạng gôm, củ giang mai thì người bệnh cũng đồng thời đang phải đối mặt với nguy cơ cao tử vong.

Bệnh giang mai ở giai đoạn cuối không thể chữa khỏi, người bệnh có thể phải gánh chịu các biến chứng nguy hiểm như: đột quỵ, liệt người, hoại tử, mù lòa, thần kinh,… thậm chí tử vong.

Mối nguy hiểm của bệnh giang mai
Gây rối loạn cảm giác
Tổn thương hệ thống mạch
Ảnh hưởng đến trung khu thần kinh
Tổn hại đến hệ thống mạch máu
Phá hoại hệ xương khớp
Ảnh hưởng đến thai nhi
Gây tử vong
Phương pháp điều trị
Khi phát hiện mình mắc bệnh giang mai, việc đầu tiên bạn cần làm đó là nhanh chóng đến cơ sở y tế chuyên khoa để được thăm khám vàxét nghiệm giang maivà tuyệt đối không quan hệ tình dục trong thời gian này. Tùy thuộc vào mức độ bệnh và thể trạng người bệnh mà bác sĩ sẽ xây dựng phác đồ điều trị phù hợp nhất.

Điều trị nội khoa
Thường áp dụng với trường hợp bệnh giang mai mới khởi phát, người bệnh có thể sử dụng bằng các loại thuốc dưới dạng uống, tiêm hoặc truyền với mục đích nhằm ngăn chặn sự phát triển của bệnh đồng thời tiêu diệt các xoắn khuẩn.

Điều trị nội khoa được đánh giá là phương pháp dễ áp dụng, chi phí thấp, nhanh chóng, kín đáo nên được nhiều người áp dụng. Điều trị giang mai bằng thuốc thường được áp dụng với các trường hợp mắc bệnh giang mai ở giai đoạn đầu, triệu chứng bệnh chưa quá trầm trọng. Nếu bệnh đã chuyển nặng thì các loại thuốc này chỉ có tác dụng hỗ trợ mà hoàn toàn không thể thay thế phương pháp điều trị chính.

Lưu ý: Người bệnh chỉ dùng thuốc khi có sự chỉ định và theo dõi sát sao của bác sĩ, tuyệt đối không tự ý mua thuốc về điều trị, tránh tình trạng bệnh diễn tiến thêm nặng.

Phương pháp miễn dịch cân bằng
Tiến hành điều trị theo 4 bước:

Xét nghiệm chính xác: Sử dụng các trang thiết bị y tế tiên tiến, hiện đại hàng đầu tiến hành xét nghiệm để biết được chính xác tình trạng bệnh từ đó đưa ra phác đồ điều trị phù hợp nhất.
Tiêu diệt tận gốc, phục hồi sinh lý: Sử dụng thuốc tác động trực tiếp lên các ổ bệnh, tiêu diệt các mầm bệnh đồng thời hồi phục chức năng sinh lý của các cơ quan tổ chức.
Khống chế vi khuẩn: Phá hủy cấu trúc, ngăn chặn sự phát triển của xoắn khuẩn giang mai.
Miễn dịch: Tăng cường hệ miễn dịch, hồi phục tế bào, ngăn ngừa tái phát.
Lưu ý: Việc điều trị nên được tiến hành càng sớm càng tốt, bệnh giang mai rất dễ tái phát lại khó điều trị dứt điểm vì vậy người bệnh cần tuyệt đối tuân theo chỉ định và lời khuyên của các chuyên gia.

Phòng tránh bệnh
Quan hệ tình dục chung thủy, lành mạnh 1 vợ 1 chồng là cách tốt nhất để phòng ngừa giang mai và các căn bệnh lây qua con đường tình dục không an toàn khác.
Sử dụng bao cao su khi quan hệ.
Tuyệt đối không quan hệ bằng miệng hay qua đường hậu môn.
Vệ sinh vùng kín sạch sẽ sau quan hệ tình dục.
Không quan hệ tình dục khi nghi ngờ mình hoặc đối tác đang mang bệnh.
Không quan hệ tình dục khi đang mang bệnh, tránh lây lan bệnh cho người khác.
Thăm khám sức khỏe định kỳ nhất là trước khi có ý định mang thai để không lây nhiễm bệnh cho thai nhi.
Không dùng chung các vật dụng cá nhân với người bệnh.
Có chế độ sinh hoạt, ăn uống hợp lý, khoa học.
Thường xuyên luyện tập thể dục thể thao để nâng cao sức đề kháng cho cơ thể.
Chủ động thăm khám nếu nghi ngờ hoặc nhận thấy có dấu hiệu của bệnh.
Điều trị song song cùng bạn tình.
Tuân thủ tuyệt đối chỉ định, lời khuyên của bác sĩ trong và sau quá trình điều trị bệnh giang mai.
Mong rằng với những chia sẻ vềbệnh giang mai là gì, nguyên nhân, dấu hiệu và các triệu chứng trên đây đã mang đến cho bạn đọc những thông tin hữu ích. Bệnh giang mai để lâu có thể biến chứng nguy hiểm thậm chí gây tử vong. Do đó, bạn tuyệt đối không nên giấu bệnh hay chủ quan, chần chừ việc thăm khám thay vào đó hãy nhanh chóng tìm đến sự hỗ trợ của các bác sĩ chuyên khoa để việc điều trị được suôn sẻ, nhanh chóng, hiệu quả nhất. Chúc bạn thật nhiều sức khỏe!

